# Показникові рівняння
<div class="space">
<div class="eoz-wrap">
<span class="eoz">Визначення</span>
<div class="eoz-text">
<b>Показникове рівняння</b> - це рівняння, що містить змінну в показнику степеня.
</div>
</div>
</div>      
*Наприклад*, $$, 2^𝑥 = 4; 3^{(𝑥−8)} = 5^𝑥; (2 − 𝑥)^{3𝑥} = 6^𝑥.$$         
Дуже часто використовується <b>метод зведення до однієї основи</b>.     
Розпочнемо з простого рівняння: $$ 5^{𝑥−1} = 125$$. Якщо уважно подивитись, то праву частину можна
переписати у вигляді $$ 5^3: 5^{𝑥−1} = ^53$$. Тепер як ми звели всі доданки до однієї основи можна
скористатись таким правилом: два степеневих вирази рівні тоді і тільки тоді, коли рівні їхні
основи та показники степеня. Основи вже є однаковими, тому можна записати рівність показників
степеня: 𝑥 − 1 = 3, звідки знаходимо 𝑥 = 4.       
Поглянемо на інше рівняння: $$9^{3𝑥−7} = 1
3$$
. Це рівняння можна звести до спільної основи 3. Рівняння
можна переписати як $$ 3^{2(3𝑥−7)} = 3^{−1}$$. В результаті все спрощується за таким самим принципом,
прирівнюємо показники степеня виразів з однаковими основами:$$ 2(3𝑥 − 7) = −1 ⇔ 3𝑥 − 7 =-\dfrac{ 1}
2$$
.       
Звідки дістаємо відповідь $$𝑥 =\dfrac{ 13}
6 $$.       
Загальний принцип розв’язання показникових рівнянь полягає в <b>логарифмуванні</b> (див. Лекцію
5) обох частин рівняння. Основа обирається такою, аби позбавитись змінної у показнику степеня.        
<b>Приклад.</b>     
Розв’язати рівняння $$ 2^{4𝑥−3} = 5^𝑥$$       .       
Розв’язок
Звести до однієї основи тут не вийде, тому застосовуємо логарифмування:     
$$ 2^{4𝑥−3} = 5^𝑥 $$  -* Вихідне рівняння*    
 $$log^{}_{2} 2^{4𝑥−3} = log^{}_{2}5^{x}$$ - *Логарифмуємо обидві частини за основою 2*      
 $$(4𝑥−3)log^{}_{2} 2 =x log^{}_{2}5$$  - *Виписуємо показник підлогарифмічного виразу*      
 $$4𝑥−3 =x log^{}_{2}5$$  - *Cпрощуємо*    
 $$4𝑥- xlog^{}_{2}5 =3$$  - *Залишаємо всі доданки з 𝑥 в лівій частині*   
 $$x(4- log^{}_{2}5) = 3$$ - *Виносимо 𝑥 за дужки*     
 $$x=\dfrac{3}{4-log^{}_{2}5}$$ - *Ділимо обидві частини на $${4-log^{}_{2}5}$$*   
 
<div class="space">
<div class="alg-wrap">
<span class="alg">Алгоритм</span> <b>Рівносильний перехід</b>
<div class="alg-text"> Рівносильний перехід</b>      
 В загальному випадку можна записати такий рівносильний перехід:    
$$ 𝑎^{𝑓(𝑥)} = 𝑏^{𝑔(𝑥)} ⟺ 𝑓(𝑥) = 𝑔(𝑥) ∙ log^{}_{a}b,$$ 
</div>
</div>
</div><br>

при цьому потрібно пам’ятати що $$𝑎 > 0, 𝑎 ≠ 1, 𝑏 > 0, 𝑏 ≠ 1$$, інакше перехід не можна назвати
рівносильним і таке рівняння не матиме коренів.     
<div class="space">
<div class="task-wrap">
<span class="task">Приклад</span>
<div class="task-text">
Розв’язати рівняння         
$$ 7^{5𝑥−1} =(\dfrac{1}{2})^{(4-x)}$$ 
</div>
</div>
</div>
