# –°—Ç–µ–ø–µ–Ω–µ–≤–æ-–ø–æ–∫–∞–∑–Ω–∏–∫–æ–≤—ñ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è

–Ü—Å–Ω—É—î —â–µ –æ–¥–∏–Ω –≤–∏–¥ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω—å, –ø—Ä–æ —è–∫—ñ –≤–∞—Ä—Ç–æ –ø–æ–≥–æ–≤–æ—Ä–∏—Ç–∏ –≤ —Ü—ñ–π –ª–µ–∫—Ü—ñ—ó ‚Äì —Ü–µ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–µ–≤–æ-–ø–æ–∫–∞–∑–Ω–∏–∫–æ–≤—ñ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è: –≤–æ–Ω–∏ –º—ñ—Å—Ç—è—Ç—å –∑–º—ñ–Ω–Ω—É —è–∫ –≤ –æ—Å–Ω–æ–≤—ñ, —Ç–∞–∫ —ñ –≤ –ø–æ–∫–∞–∑–Ω–∏–∫—É —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω—è. –ù–∞–ø—Ä–∏–∫–ª–∞–¥: $$x^{2x}=3$$.
<p>–í –∑–∞–≥–∞–ª—å–Ω–æ–º—É –≤–∏–≥–ª—è–¥—ñ —Ç–∞–∫—ñ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è –º–æ–∂–Ω–∞ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç–∏ —è–∫</p>        
<p align="center">$$(f(x))^{g(x)}=(f(x))^n$$</p>
–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∑–æ–∫ —Ç–∞–∫–∏—Ö —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω—å —Ä–æ–∑–±–∏–≤–∞—é—Ç—å –Ω–∞ —á–æ—Ç–∏—Ä–∏ –≤–∏–ø–∞–¥–∫–∏, —è–∫—ñ —Ä–æ–∑–≥–ª—è–¥–∞—î–º–æ –æ–∫—Ä–µ–º–æ:     
<li>$$g(x)=n$$ –ø—Ä–∏ $$f(x)\ne \{‚àí1;0;1\};$$</li>
<li>$$f(x)=-1;$$</li>
<li>$$f(x)=0;$$</li>
<li>$$f(x)=1.$$</li>      
<p>–ü—ñ—Å–ª—è —Ü—å–æ–≥–æ –ø–æ—Ç—Ä—ñ–±–Ω–æ –ø–µ—Ä–µ–≤—ñ—Ä–∏—Ç–∏ –æ—Ç—Ä–∏–º–∞–Ω—ñ –∫–æ—Ä–µ–Ω—ñ.</p>       

<div class="task-wrap">
<span class="task">–ü—Ä–∏–∫–ª–∞–¥</span>
<div class="task-text">    
<b>–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∑–∞—Ç–∏ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è $$(x^2+4x+4)^{2-3x}=1$$.</b>
<p>
<ul class="nav-tab" id="mytab">
    <button class="btn" data-target="#decision" data-toggle="pill">–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∑–æ–∫</button>
    <button class="btn" data-target="#answer" data-toggle="pill">–íi–¥–ø–æ–≤i–¥—å</button>
    <button class="btn" data-target="#hide" data-toggle="pill">–ü—Ä–∏—Ö–æ–≤–∞—Ç–∏</button>
</ul>
<div id="mytab" class="tab-content">
    <div class="tab-pane" id="decision">
<p><b><i>–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∑–æ–∫</i> </b> </p>
<p>–ó–≤–µ–¥–µ–º–æ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è –¥–æ –∑–∞–≥–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ –≤–∏–≥–ª—è–¥—É: $$(x^2+4x+4)^{2-3x}=(x^2+4x+4)^{0}$$</p>
<ol>
<li>–†–æ–∑–≥–ª—è–Ω–µ–º–æ –ø–µ—Ä—à–∏–π –≤–∏–ø–∞–¥–æ–∫:
<p align="center">$$(x^2+4x+4)^{2-3x}=(x^2+4x+4)^{0}\Longleftrightarrow 2‚àí3ùë•=0$$ –ø—Ä–∏ $$x^2+4x+4\ne\{‚àí1;0;1\}$$</p>
<p align="center">$$x=\dfrac{2}{3}.$$</p>
<p>–ü–µ—Ä–µ–≤—ñ—Ä–∏–º–æ, —â–æ–±–∏ –ø—Ä–∏ —Ü—å–æ–º—É –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–Ω—ñ $$x$$ –≤–∏–∫–æ–Ω—É–≤–∞–ª–∞—Å—å —É–º–æ–≤–∞ $$x^2+4x+4\ne\{‚àí1;0;1\}$$:</p>   
<p align="center">$$\left(\dfrac{2}{3}\right)^2+4\left(\dfrac{2}{3}\right)+4=\dfrac{4}{9}+\dfrac{24}{9}+\dfrac{36}{9}=\dfrac{64}{9}\ne\{‚àí1;0;1\}.$$ </p> </li>
<li>–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∂–µ–º–æ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è $$x^2+4x+4=-1$$:     
<p align="center">$$x^2+4x+4=-1\Longleftrightarrow x^2+4x+5=0$$</p>     
<p align="center">$$D=4^2-4\cdot1\cdot5=-4< 0$$ </p>       
<p>–î–∏—Å–∫—Ä–∏–º—ñ–Ω–∞–Ω—Ç –≤—ñ–¥‚Äô—î–º–Ω–∏–π ‚Äì —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è –Ω–µ –º–∞—î –∫–æ—Ä–µ–Ω—ñ–≤.</p> </li>
<li>–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∂–µ–º–æ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è $$x^2+4x+4=0$$:       
<p align="center">$$x^2+4x+4\Longleftrightarrow(x+2)^2=0$$</p>        
<p align="center">$$x=-2$$</p>
–ü—Ä–æ—Ç–µ —Ü–µ–π –∫–æ—Ä—ñ–Ω—å –º–∏ –≤—ñ–¥–∫–∏–¥–∞—î–º–æ, $$0^6=0\ne1$$.</li>
<li>–†–æ–∑–≤‚Äô—è–∂–µ–º–æ —Ä—ñ–≤–Ω—è–Ω–Ω—è $$x^2+4x+4=1$$:     
<p align="center">$$x^2+4x+4=1\Longleftrightarrow x^2+4x+3=0$$</p>     
<p align="center">$$D=4^2-4\cdot1\cdot3=4>0$$</p>
<p align="center">$$x^{}_{1,2}=\dfrac{-4\pm\sqrt{4}}{2\cdot1}\Longleftrightarrow$$$$\left[ \begin{gathered}
	x=-1, \hfill \\
	x=-3 \hfill \\
	\end{gathered}
	\right. $$</p>       
	
–ü–µ—Ä–µ–≤—ñ—Ä—è—î–º–æ: $$1^{2-2(-1)}=1^4=1;1^{2-2(-3)}=1^8=1$$.</li>     
<p>–í —Ä–µ–∑—É–ª—å—Ç–∞—Ç—ñ –º–∏ –æ—Ç—Ä–∏–º–∞–ª–∏ —Ç—Ä–∏ –∫–æ—Ä–µ–Ω—ñ: $$x \in \left\{-3;-1;\dfrac{2}{3}\right \}.$$</p> 
    </div>
    <div class="tab-pane" id="answer">
<p><b>–íi–¥–ø–æ–≤i–¥—å.</b> $$x \in \left\{-3;-1;\dfrac{2}{3}\right \}.$$</p>
    </div>
    <div class="tab-pane" id="hide"></div>
</div>
</p>
</div>
</div>
<div class="space"></div>