#Теорема Безу та схема Горнера

<p>При розв’язанні цілих рівнянь вищих степенів знадобиться знання теореми Безу та схеми Горнера для ділення многочлена на двочлен.</p>

<div class="space">
<div class="ebio-wrap">
<span class="ebio">Теорема Безу</span>
<div class="ebio-text">
Остача від ділення многочлена $$P(x)$$ на двочлен $$x - a$$ рівна $$P(a)$$.
</div>
</div>
</div>

<div class="space">
<div class="ebio-wrap">
<span class="ebio">Доведення</span>
<div class="ebio-text">
<p>Нехай остача від ділення многочлена $$P(x)$$ на двочлен рівна $$r$$, а частка — многочлен $$Q(x)$$. Тоді можна записати:</p>
<p align="center">$$P(x) = Q(x)\cdot(x - a) + r.$$</p>
<p>Підставивши $$x = a$$ у многочлен $$P$$, маємо:</p>
<p align="center">$$P(a) = Q(a)\cdot(a - a) + r = r,$$</p>
<p>це доводить теорему.</p>
</div>
</div>
</div>

<p><b>Схема Горнера:</b></p>

<ol>
<li>Записати таблицю з двох рядків.</li>
<li>У верхньому записують всі коефіцієнти многочлена $$P(x)$$ (повинен бути записаний у стандартному вигляді).</li>
<li>Старший коефіцієнт дублюється в нижній рядок, а зліва від нього записують $$a$$.</li>
<li>Нижній рядок заповнюють за таким правилом: крайнє справа число множиться на $$a$$ та додається до числа, що стоїть над порожньою клітинкою.</li>
<li>Отриманий результат записують у порожню клітинку.</li>
</ol>

<p>Продемонструємо процес скаладання таблиці на попередньому прикладі: знайти остачу від ділення многочлена $$P(x)=x^5 - 3x^3 + x - 7$$ на $$x + 2.$$</p>

<p>Записуємо таблицю з двох рядків. У верхньому записуємо всі коефіцієнти многочлена $$P(x)$$. Старший коефіцієнт дублюється в нижній рядок, а зліва від нього записуємо $$a = -2$$:</p>

<p>Тепер заповнюємо порожні клітинки нижнього рядка:</p>

<ul>
<li>перша: $$(-2)\cdot$$<span color="#faaf00">$$1$$</span> + <span color="#0F5181">$$0$$</span> $$=$$ <span color="#faaf00">$$-2$$</span>,</li>
<li>друга: $$(-2)\cdot($$<span color="#faaf00">$$-2$$</span>$$) + ($$<span color="#0f5181">$$-3$$</span>$$) = $$<span color="#faaf00">$$1$$</span>,</li>
<li>третя: $$(-2)\cdot$$<span color="#faaf00">$$1$$</span> $$+$$ <span color="#0f5181">$$0$$</span> $$=$$ <span color="#faaf00">$$-2$$</span>,</li>
<li>четверта: $$(-2)\cdot($$<span color="#faaf00">$$-2$$</span>$$) + $$<span color="#0f5181">$$1$$</span>$$ = $$<span color="#faaf00">$$5$$</span>,</li>
<li>п’ята: $$(-2)\cdot$$<span color="#faaf00">$$5$$</span>$$ + ($$<span color="#0f5181">$$-7$$</span>$$) = -17$$.</li>
</ul>

<p>Як бачимо, можна тоді записати</p> 

<p align="center">$$x^5 - 3x^3 + x - 7 = (x + 2)(x^4 - 2x^3 +x^2 - 2x + 5) - 17.$$</p>

