# Розкладання многочлена на множники
<div class="space">
* <p><b>Винесення спільного множника за дужки</b>. Якщо кілька доданків многочлен містять одну й ту саму змінну, то її можна винести за дужки у найменшому степені.</p>
<p><i>Наприклад:</i> $$21a^3 b-7ab^2+4ab+15a^5 b^7=ab\cdot(21a^2-7b+4+15a^4 b^6).$$</p>
* <p><b>Метод групування</b>. В цьому методі використовується винесення многочлена за дужки. Для цього групують доданки так, щоб після винесення спільних множників, у кожній групі в дужках лишився один і той самий многочлен, який після цього виносять за дужки.</p>
<p><i>Наприклад:</i> $$12a^2+3ab-4b^3-16ab^2=(12a^2-16ab^2 )+(3ab-4b^3 )=4a(3a-4b^2)+$$<br>$$+b(3a-4b^2)=(3a-4b^2 )(4a+b).$$</p
</div>

<div class="space">
<div class="alg-wrap">
<span class="alg">Алгоритм</span> <b>Видiлення повного квадрата з тричлена</b>
<div class="alg-text">
<p>Вирази вигляду $$Ax^2n+Bx^n y^m+Cy^2m$$, що не є квадратами двочлена, можна розкласти на множники виділивши повний квадрат з тричлена.</p>
<p>Для цього потрібно:</p>
а) записати один з доданків у вигляді квадрату деякого виразу $$X$$;<br>
б) записати другий доданок у вигляді $$2XY$$, звідки знайти вираз $$Y$$;<br>
в) додати та відняти одночасно квадрат виразу $$Y$$;<br>
г) застосувати формулу квадрату суми чи різниці.
</div>
</div>
</div>

<div class="task-wrap">
<span class="task">Приклад</span>
<div class="task-text">
<p>Розкласти на множники тричлен $$16x^6+40x^3 y-11y^2$$.</p>
<p><b><i>Розв’язок.</i></b></p>
а) Представляємо перший доданок у вигляді квадрату деякого виразу $$X$$: $$ 16x^6=$$<br>$$=(4x^3 )^2,$ тоді $X=4x^3.$$<br>
б) Шукаємо вираз $$Y$$ з другого доданку, представивши його у вигляді $$2XY$$: $$40x^3 y=2\cdot(4x^3 )\cdot(5y),$$ тоді $$Y=5y$$.<br>
в-г) Додаємо та віднімаємо $$Y^2=(5y)^2=25y^2,$$ після чого групуємо доданки, щоб утворити повний квадрат та скористатись формулою різниці квадратів:<br>
$$16x^6 + 40x^3 y - 11y^2 + 25y^2 - 25y^2 = (16x^6 + 40x^3 y + 25y^2) - 11y^2 - 25y^2 = $$<br>$$ = (4x^3 + 5y)^2 - 36y^2 = (4x^3 + 5y - 6y)(4x^3 + 5y + 6y) = (4x^3 - y)(4x^3 + 11y).$$<br>
<p><b>Вiдповiдь.</b>$$(4x^3-y)(4x^3+11y).$$</p>
</div>
</div>


