#Факторизація квадратного рівняння (розкладання на множники)

<div class="space">
<div class="ebio-wrap">
<span class="ebio">Теорема</span>
<div class="ebio-text">
<p>Якщо $$x_{1,2}$$ — корені квадратного рівняння $$ax^2 + bx + c = 0$$, то справедлива тотожність:</p>
<p align="center">$$ax^2 + bx + c = a(x - x_1)(x - x_2)$$.</p>
</div>
</div>
</div>

Ця формула вже зустрічалася у розділі 3.6 <a href="http://math.ed-era.com/3/rozkladannya_mnogochlena_na_mnozhniki.html">Розкладання многочлена на множники</a>. Цього разу наводимо її з доведенням.
<div class="space"></div>
<div class="space">
<div class="ebio-wrap">
<span class="ebio">Доведення</span>
<div class="ebio-text">
У розділі 6.3.3 <a href="http://math.ed-era.com/6/povne_kvadratne_rvnyannya_ta_diskriminant.html">Повне квадратне рівняння та дискримінант</a> за допомогою рівносильних перетворень ми отримали таке:
<p align="center">$$4a^2x^2 + 4abx + 4ac = (2ax + b - \sqrt{D})(2ax + b + \sqrt{D}).$$</p>
<p>Якщо тепер обидві частини розділити на $$4a^2$$, отримаємо:</p>
<p align="center">$$x^2 + \dfrac{b}{a}x + \dfrac{c}{a} = \left(x + \dfrac{b}{2a} - \dfrac{\sqrt{D}}{2a} \right)\left(x + \dfrac{b}{2a} + \dfrac{\sqrt{D}}{2a} \right).$$</p>
<p>Скориставшись формулою для знаходження коренів квадратного рівняння, маємо:</p>
<p align="center">$$x^2 + \dfrac{b}{a}x + \dfrac{c}{a} = (x - x_1)(x - x_2).$$</p>
<p>Помноживши обидві частини рівняння на $$a$$, маємо тотожність з теореми:</p>
<p align="center">$$ax^2 + bx + c = a(x - x_1)(x - x_2).$$</p>
</div>
</div>
</div>

<div class="space">
<div class="ebio-wrap">
<span class="ebio">Теорема (обернена)</span>
<div class="ebio-text">
<p>Якщо виконується тотожність $$ax^2 + bx + c = a(x - x_1)(x - x_2)$$, то квадратне рівняння $$ax^2 + bx + c = 0$$ матиме корені $$x_1$$ та $$x_2$$.</p>
</div>
</div>
</div>

