#Повне квадратне рівняння та дискримiнант

<p>Скористаємось процедурою виділення повного квадрату з тричлена (див. Лекцію 3):</p>

<p align="center">$$ax^2 + bx + c = 0.$$</p>

<p>Перед цим, домножимо повне квадратне рівняння $$ax^2 + bx + c = 0$$ на $$4a$$:</p>

<p align="center">$$4a^2x^2 + 4abx + 4ac = 0.$$</p>

<p>Представляємо перший доданок у вигляді квадрату деякого виразу $$X$$:</p>

<p align="center">$$(2ax)^2 + 4abx + 4ac = 0.$$</p>

<p>Отже вираз $$X = 2ax$$.</p>

<p>Другий доданок переписуємо так, щоб він мав вигляд $$2XY$$:</p> 

<p align="center">$$(2ax)^2 + 2\cdot2ax\cdot b + 4ac = 0.$$</p>

<p>Звідки вираз $$Y = b$$.</p>

<p>Додаємо та віднімаємо $$Y^2 = b^2$$:</p>

<p align="center">$$(2ax)^2 + 2\cdot2ax\cdot b + b^2 - b^2 + 4ac = 0.$$</p>

<p>Виділяємо повний квадрат $$(X + Y)^2$$ з отриманого виразу:</p>

<p align="center">$$(2ax + b)^2 - b^2 + 4ac =0,$$</p>

<p align="center">$$(2ax + b)^2 = b^2 - 4ac.$$</p>

<p>Для зручності позначимо $$b^2 - 4ac = D$$. Тоді тотожність матиме вигляд:</p>

<p>$$(2ax + b)^2 = D.$$</p>

<p>Можливі три випадки: $$D > 0, D = 0$$ та $$D < 0$$. Розглянемо їх окремо.</p>

1. $$D > 0$$. В такому випадку з $$D$$ можна добути корінь: $$D = (\sqrt{D})^2$$.
<p>Тоді після заміни та застосування формули різниці квадратів маємо рівняння:</p>
<p align="center">$$(2ax + b)^2 = (\sqrt{D})^2 \Longleftrightarrow (2ax + b)^2 - (\sqrt{D})^2 = 0 \Longleftrightarrow (2ax + b - \sqrt{D})(2ax + b + \sqrt{D}) = 0.$$</p>
<p>За однією з властивостей рівносильних перетворень добуток множників рівний нулеві, якшо хоча б один з множників рівний нулеві. Тоді отримуємо:</p>
<p align="center">	$$\left[ \begin{gathered}
	2ax + b - \sqrt{D} = 0 \hfill \\
	2ax + b + \sqrt{D} = 0 \hfill \\
	\end{gathered}
	\right. \Longrightarrow \begin{cases}
	x_1 = \dfrac{-b + \sqrt{D}}{2a},\\
	x_2 = \dfrac{-b - \sqrt{D}}{2a}.
	\end{cases}$$</p>
<p>Таким чином, <b>при</b> $$D > 0$$, <b>рівняння має два корені</b>, що відрізняються лише знаком при $$\sqrt{D}$$. Коротко їх записують таким чином:</p>
<p align="center">$$x_{1,2} = \dfrac{-b \pm \sqrt{D}}{2a} = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}.$$</p>
2. $$D = 0$$. В такому випадку маємо $$(2ax + b)^2 = 0 \Longleftrightarrow 2ax + b = 0 \Longleftrightarrow x = -\dfrac{b}{2a}$$. Цей корінь, можна також отримати і з вищенаведеної формули для коренів $$x_{1,2}$$, поклавши в ній $$D = 0$$.
<p>Таким чином, <b>при</b> $$D = 0$$, <b>рівняння має один корінь</b> (а, точніше, два однакових корені).</p>
3. $$D < 0$$. В такому випадку рівняння $$(2ax + b)^2 = D < 0$$ не матиме дійсних коренів, бо будь-який вираз у квадраті завжди є невід’ємним.


