#Метод підстановки

<p>Якщо з одного рівняння системи можна виразити одну змінну через іншу (наприклад, $$y = f(x)$$, або навпаки), то після підстановки отриманого виразу в друге рівняння отримана система рівнянь рівносильна вихідній:</p>

<p align="center">$$\begin{cases}
F(x, y) = 0,\\
y = f(x);
\end{cases} \Longleftrightarrow 
\begin{cases}
F(x, f(x)) = 0,\\
y = f(x).
\end{cases}$$
</p>

<p>Після цього розв’язуємо рівняння $$F(x, f(x)) = 0$$ з однією змінною $$x$$. Для отримання значень $$y$$ знайдені значення $$x$$ підставляємо у рівняння $$y = f(x)$$.</p>

<p>Цей метод зручно використовувати, коли хоча б одна зі змінних присутня лише в першому степені.</p>

<div class="space">
<div class="task-wrap">
<span class="task">Приклад</span>
<div class="task-text">
<p>Розв’язати систему рівнянь $$\begin{cases}
		x + y = 1,\\
		x^2 - y^2 = 2y.
		\end{cases}$$</p>
<p><b><i>Розв'язок.</i></b></p>
<p>З першого рівняння виражаємо $$x$$ через $$y$$: $$x + y = 1 \Longleftrightarrow x = 1 - y.$$</p>
<p>Підставляємо цей вираз у друге рівняння:</p>
<p align="center">$$(1 - y)^2 - y^2 = 2y \Longleftrightarrow 1 - 2y + y^2 - y^2 = 2y \Longleftrightarrow 1 - 2y = 2y \Longleftrightarrow y = \dfrac{1}{4}.$$</p>
<p>Отже, $$y_0 = \dfrac{1}{4}.$$</p>
<p>Знаходимо значення $$x_0$$, підставиши $$y_0$$ в перше рівняння:</p>
<p align="center">$$x_0 = 1 - y_0 = 1 - \dfrac{1}{4} = \dfrac{3}{4}.$$ </p>
<p><b>Відповідь.</b>$$\left(\dfrac{3}{4}; \dfrac{1}{4}\right).$$</p>
</div>
</div>
</div>


